《雞鳴》

S1
E1	雞既鳴矣，朝既盈矣。
E2	匪雞則鳴，蒼蠅之聲。
S2
E1	東方明矣，朝既昌矣。
E2	匪東方則明，月出之光。
S3
E1	蟲飛薨薨，甘與子同夢。
E2	會且歸矣，無庶予子憎。

preface
Mao	《雞鳴》，思賢妃也。哀公荒淫怠慢，故陳賢妃貞女夙夜警戒相成之道焉。
LDM	妃，芳非反。慢，武諫反。警，居領反，本又作「敬」，音同。
sous-commentaire KYD
Poem + Mao	疏「《雞鳴》三章，章四句」至「道焉」。
正義曰：作《雞鳴》詩者，思賢妃也。所以思之者，以哀公荒淫女色，怠慢朝政。此由內無賢妃以相警戒故也。君子見其如此，故作此詩，陳古之賢妃貞女，夙夜警戒於去，以相成益之道焉。二章章，首上二句陳夫婦可起之禮，下二句述諸侯夫人之言，卒章皆陳夫人之辭。以哀公荒淫，無夫人興戒，君子使不留色怠慢，故陳人君早朝，戒君子使不惰於政事，皆是與夫相警相成之事也。云荒淫者，謂廢其政事，淫於女色，由淫而荒，故言荒淫也。賢妃即貞女也，論其配夫則為賢妃，指其行事則為貞女，所從言之異耳。相成者，以夫妻為耦，義在交益，妻能成夫，則妻亦成矣，故以相成言之。《車舝》思得賢女，乃思得其人以配王。此思賢妃，直思其相成之道，不言思得其人，作者之意異也。

S1
E1 雞既鳴矣，朝既盈矣。
commentaire
Mao	雞鳴而夫人作，朝盈而君作。
ZX	箋云：雞鳴朝盈，夫人也，君也，可以起之常禮。
LDM	朝，直遙反，注下皆同。
E2 匪雞則鳴，蒼蠅之聲。
commentaire
Mao	蒼蠅之聲，有似遠雞之鳴。
ZX	箋云：夫人以蠅聲為雞鳴，則起早於常禮，敬也。
LDM	蠅，餘仍反。
sous-commentaire KYD
S1	疏「《雞鳴》，思賢妃也」至「蒼蠅之聲」。
正義曰：以哀公荒淫怠慢，無賢妃之助，故陳賢妃貞女警戒其夫之辭。言古之夫人與君寢宿，至於將旦之時，乃言曰：「雞既為鳴聲矣，朝上既以盈滿矣。」言雞鳴，道己可起之節，言朝盈，道君可起之節。己以雞鳴而起，欲令君以朝盈而起也。作者又言：夫人言雞既鳴矣之時，非是雞實則鳴，乃是蒼蠅之聲耳。夫人以蠅聲為雞鳴，聞其聲而即起，是早於常禮，恭敬過度。而哀公好色淹留，夫人不戒令起，故刺之。
Mao E1	傳「雞鳴」 至「君作」。
正義曰：解夫人言此二句之意，以雞鳴而夫人可起，朝盈而君可起。二者是夫人與君可以起之常禮，故言之以戒君也。若然，雞鳴而夫人已起，於朝盈之時，夫人不在君所，而得言朝盈以戒君者，以雞鳴之後未幾而朝盈，朝盈與雞鳴時節相將，以雞既鳴，知朝將盈，故夫人於雞鳴之時並云朝盈耳，非是知朝盈之後，復來告君也。朝盈，謂群臣辨色始入，滿於朝上。
ZX E1	箋「夫人」至「禮敬」。
正義曰：常禮以雞實鳴而起，今夫人之在君所，心常驚懼，恒恐傷晚，故以蠅聲為雞鳴，則起早於常禮，是夫人之敬也。《書傳》說夫人禦於君所之禮云：「太師奏雞鳴於階下，夫人鳴玉佩於房中，告去。」則雞鳴以告，當待太師告之。然此夫人自聽雞鳴者，彼言告禦之正法，有司當以時告君，此說夫人相警戒，不必待告方起，故自聽之也。上句雞鳴、朝盈並言之，此經不重述朝盈者，欲見夫人之敬，止須述謬聽雞鳴耳，不須重述朝盈也。何則？夫人以雞鳴而知朝盈，朝盈非謬聽，不假言之。

S2
E1 東方明矣，朝既昌矣。
commentaire
Mao	東方明，則夫人纚笄而朝，朝已昌盛，則君聽朝。
ZX	箋云：東方明，朝既昌，亦夫人也，君也，可以朝之常禮。君日出而視朝。
LDM	纚，色蟹反，何霜綺反。
E2 匪東方則明，月出之光。
commentaire
Mao	見月出之光，以為東方明。
ZX	箋云：夫人以月光為東方明，則朝亦敬也。
sous-commentaire KYD
S2	疏「東方」至「之光」。
正義曰：上言夫人早起，此又言其早朝。夫人言：東方既已明矣，朝上既已盛矣。言東方已明，道己可朝之節。言朝既昌矣，道君可朝之節。己以東方明而朝，欲令君以朝昌盛而朝也。作者又言：夫人言東方明矣之時，非是東方則實已明，乃是月出之光耳。夫人以月出之光為東方明，見其明而即朝，是早於常禮，恭敬過度。今哀公怠慢晚朝，而夫人不戒，故刺之。
Mao E1	傳「東方」至「聽朝」。
正義曰：此經二句，亦陳夫人之辭。東方明，故夫人朝君。朝既昌，君可聽朝。上章夫人因己以雞鳴而起，即言朝盈以戒君。此夫人因起以東方明時朝君，即言朝既昌以戒君，故亦並言此二句也。《士昏禮》注：「纚，縚發。纚廣充幅，長六尺。笄，今時簪。」傳言夫人纚笄而朝，首服纚笄以朝君。案《禮·特牲饋食》及《士昏禮》皆云「纚笄綃衣」，注云：「綃，綺屬。」此衣染之以黑，其繒本名曰綃，則首服纚笄，必以綃衣配之。此以纚笄朝君，則當身服綃衣也。《天官·內司服》鄭注差次服之所用，鞠衣，黃桑之所服；展衣，以禮見王及賓客之服；禒衣，禦於王之服。又《追師》：「掌王後之首服，為副編次。」注云：「副，所以覆首，服之以從王祭祀。編，編列發為之，服之以告桑。次，次第發長短為之，服之以見王。王後之燕居，亦纚笄裛而已。凡諸侯夫人於其國，衣服與王後。」同如鄭此，言則夫人以禮見君，當服展衣，禦於君，當復禒衣，皆首服次，燕居乃服纚笄耳。此傳言纚笄而朝者，展衣以見君，禒衣以禦君。鄭以《周禮》六服差次所用，為此說耳，非有經典明文。《列女傳》：「魯師氏之母齊姜戒其女云：『平旦纚笄而朝，則有君臣之嚴。』」莊二十四年《公羊傳》何休注，其言與《列女傳》亦同。然則古之《書傳》，有言夫人纚笄而朝君者，毛當有所依據而言，未必與鄭同也。或以為夫人纚笄而朝，謂聽治內政。案《列女傳》稱「纚笄而朝，則有君臣之嚴」，謂朝於夫，非自聽朝也。此傳亦云「纚笄而朝」，文與彼同，安得聽內政乎？宮內之政，蓋應寡耳。君於外政，尚日出而朝，夫人何當先君之朝而聽內政？且東方始明，君時初起，眾妾皆當朝君，夫人有何可治？而以東方既明便即聽之？傳又言「朝已昌盛，則君聽朝」。於君言「聽朝」，夫人言「而朝」，足知纚笄而朝君矣。上章言 「朝既盈矣」，謂朝已有人，君可以起。此言「朝既昌矣」，謂盛於盈時，群臣畢集，故君可以聽朝。朝昌，謂日出時也，故箋云「君日出而視朝」，《玉藻》文。

S3
E1 蟲飛薨薨，甘與子同夢。
commentaire
Mao	古之夫人配其君子，亦不忘其敬。
ZX	箋云：蟲飛薨薨，東方且明之時，我猶樂與子臥而同夢，言親愛之無已。
LDM	薨，呼弘反。妃音配，本亦作「配」。樂音嶽，又五教反。
E2 會且歸矣，無庶予子憎。
commentaire
Mao	會，會於朝也。卿大夫朝會於君朝聽政，夕歸治其家事。無庶予子憎，無見惡於夫人。
ZX	箋云：庶，眾也。蟲飛薨薨，所以當起者，卿大夫朝者且罷歸故也。無使眾臣以我故憎惡於子，戒之也。
LDM	且，七也反，沈子餘反。朝會，此一朝如字，音張遙反。惡，烏路反，下同。於夫音符，或依字讀者，非。
sous-commentaire KYD
S3	疏「蟲飛」至「子憎」。
正義曰：上言欲君早起，此又述其欲早起之意。夫人告君云：東方欲明，蟲飛薨薨之時，我甘樂與君臥而同夢。心非原欲早起也，所以必欲令君早起朝者，以卿大夫會聚我君之朝，且欲得早罷歸矣。無使眾臣以我之故，於子之身加憎惡也。子謂君也。君若與我同臥，不早聽朝，則事不速訖，罷朝必晚，眾臣憎君，是由我故，故欲令君早起，無使見惡於夫人。刺今不能然。今定本作「與子憎」，據鄭云「我」，我是予之訓，則作「與」者非也。
Mao E1	傳 「古之」至「其敬」。
正義曰：以恭敬之事施於疏遠，其於至親可以無敬。夫人樂與同夢，相親之甚，猶尚早起早朝，雖親不敢忘敬，故云「古之夫人配其君子，情雖至親，亦不忘敬」。刺今夫人得與君子相配，則忘敬晚興也。以親而猶敬，故言亦，亦疏遠也。
ZX E1	箋「蟲飛」至「無已」。
正義曰：《大戴禮》「羽蟲三百六十，鳳凰為之長」，則鳥亦稱蟲。此蟲飛薨薨，未必唯小蟲也。以將曉而飛，是東方且欲明之時，即上雞鳴時也。
Mao E2	傳「會會」至「夫人」。
正義曰：言會言歸，則是會於朝，歸於家，故知謂卿大夫於朝旦之時會於君朝聽政，於夕晚之時歸治其家事。成十二年《左傳》曰：「世之治也，百官承事朝而不夕。」是於夕而不治公事，故歸治家事也。云「無見惡於夫人」，夫人謂卿大夫。卿大夫欲早罷歸，不得早罷，則憎惡君，是見惡於卿大夫也。
ZX E2	箋云「庶，眾」。
正義曰：《釋詁》文。

fin
《雞鳴》三章，章四句。
